遊戲存檔：一位父親留給孩子的遺產

2017年1月21日 09:30

一位父親因為心臟病發而溘然長逝，心碎的孩子整理父親的遺物，卻發現父親留下一份奇特的遺產：《文明帝國4》的遊戲存檔。這些存檔不僅是遊戲的紀錄，更是父親抒發苦悶心情的證據。

2016年5月1日的早晨，湯瑪斯．包柏．寇伯利突然感到不適，家人立刻替他叫救護車，仍舊無法挽回他的性命。湯瑪斯在送醫不久後與世長辭，事前完全沒有任何徵兆。他的死因或許是心臟病，也有可能是動脈瘤，反正都不重要了。

湯瑪斯的去世讓他的家庭一陣混亂。他未完成的工作與義務，以及許多由他經手的瑣碎雜務，此時全部頓失倚靠。如果一個人長時間臥病在床，他還有時間交代後事，然而湯瑪斯的死是這麼的突然，讓所有人措手不及。

「在聯絡莎莉姑婆討論把骨灰安葬在哪裡之前，你有許多事情必須應付。」比爾．寇伯利，湯瑪斯的孩子說，「你站在空無一人的房子裡，理解到殘酷的事實：父親已經走了。你該如何應付桌上的瓦斯帳單？如何處理父親昨晚上床前放在桌上的眼鏡？父親遺留的書籍要怎麼辦？父親留下來準備訂閱《經濟學人》的這筆錢該寄到哪裡？當家裡的人全部有事外出的時候，你該如何應付所有的問題？此外，你該怎麼處理父親留在PC裡面的遊戲存檔？」

▲湯瑪斯．寇伯利，文明帝國4的忠實玩家。

比爾是父親的忠實支持者。湯瑪斯曾經指導比爾的寫作，幫助比爾建構他的個人網站，對倫理學與神學的議題有著濃厚的興趣。湯瑪斯喜歡玩遊戲，比許多人還要喜歡，不過還是稍遜比爾一籌。湯瑪斯最喜歡的遊戲種類是戰略與RPG，比爾可以說是看著父親玩遊戲一路長大。

「在我小的時候，父親喜歡玩《星海爭霸》、《Final Fantasy戰略版》、《柏德之門》以及《精靈寶可夢．紅》。他玩得可瘋了，比當年的我還愛玩。」比爾回憶道，「我們經常一起玩星海爭霸，合作建設基地，齊力對抗電腦AI。父親掌握經濟大權，而我則是負責微控：盡速調動軍隊，一鼓作氣擊敗電腦。父親不喜歡玩那種需要猛按按鈕的遊戲，不過他偶爾還是願意陪我一起玩，像是《任天堂明星大亂鬥DX》，我超喜歡這款遊戲！」

「父親喜歡玩星海爭霸與《Strat-O-Matic（一款文字版的運動模擬遊戲）》，而他最喜歡的遊戲莫過於《文明帝國4》。」比爾說，「他從2010年開始接觸文明帝國4，一直玩到他去世為止。文明帝國觸動了父親對古典戰爭遊戲與戰爭史的興致，雖然他喜歡較新的5代，然而4代才是他真正喜愛的作品。」

「我在父親去世後檢閱他的Steam帳號，發現他的《文明帝國4：新世紀爭霸（Beyond the Sword）》遊戲時數為4638小時。父親居然花了這麼多時間來管理他的虛擬帝國。我知道父親喜歡玩文明帝國4，然而在我捧著他的骨灰以前，我根本不知道他玩了這麼久。」比爾說。

▲建立一個文明任重而道遠。

湯瑪斯是一位在家工作的抄寫員。根據比爾的回憶，湯瑪斯整天坐在電腦前面敲打鍵盤，將身穿昂貴西裝的紳士的發言轉換成對話稿。湯瑪斯寫下企業高層執行長與財務長所講的話（其內容經常牽扯到天文數字的金額調度，還包含分析師的專業問答），把發聲語或口語調適為自然平順的語句。最後把對話稿排版整齊，交給股東或客戶過目。

「有時候我會納悶，那些股東、分析師、以及動輒將天文數字的資金挪來挪去的大老闆們是否知道，那些幫助他們做出投資決定的文件，是出自一位曾經被大學退學，而且過去30年來一直住在郊外居住車（拖在車子後面移動的小屋）內的人之手？」比爾打趣地說，「我曾經跟隨家族的腳步，擔任短期的抄寫員，所以我知道父親在工作之餘有許多閒暇時間。這些年來他不斷將時間投注在同一款遊戲上，那就是文明帝國4。」

比爾認為，他與父親擔任過的抄寫員一職，是一份頗為糟糕的全職工作。綿延不絕的話語不斷灌進你的耳朵，經由你的手指轉換成文字，整個抄寫過程讓你昏昏欲睡。對方持續用嘰哩呱啦的話語對你疲勞轟炸，有時候還會把內容講錯，害你必須替他們修正內容。有時候他們講起話來不知所云，你得反覆聽他們講的東西上千次，直到你猜對他們講的內容，或是氣到翻桌為止。

▲抄寫工作十分辛苦，而且收入與工作時間不穩定。

抄寫的報酬會根據會議長度，以及完稿的時間來決定，可是抄寫的工作永遠不足夠，而且經常發生超乎預期的突發狀況。抄寫的會議有時候會延期，或是長度只有預期的一半，這些都會影響抄寫的收入。要靠抄寫來養家活口，就像是去玩世界最爛的遊戲一樣，糟糕透頂。抄寫員在旺季的時候有許多業務，然而這些業務通常是一次性業務，而且時間很急迫。你必須在會議結束後數小時內搞定對話稿，寫稿的速度越快，報酬就越豐富。

如果工作不多，你就會無聊，但是你又不敢隨便離開電腦，害怕錯過臨時飛來的工作機會。在等待工作機會的這段期間裡，你被鎖在電腦前面，只能靠上網與玩遊戲來打發時間。如果工作很多，你的手指就會開始疼痛，大腦瀕臨崩潰邊緣。工作完成後，你感到累壞了，卻完全睡不著，大腦無法甩開剛剛聽過的話語及垃圾內容。你好不容易入睡，卻睡不到5個小時就得起床，準備抄寫下一份會議的內容。

▲長時間的抄寫對手指負擔極大。

「我擔任過抄寫員，全職2.5年，以及斷斷續續的兼職4年。」回想起當年的經歷，比爾仍心有餘悸，「抄寫的工作令我感到疲倦、沮喪、煩躁，打亂我的生理時鐘。抄寫的薪水無法養活我與妻子，而且沒工作的時候還很無聊，那段時間是我生命中最低潮的日子。而我的父親卻擔任全職抄寫員，一做就將近20年。」

就比爾的印象中，他的父親僅抱怨過自己的工作一兩次。然而比爾很清楚，父親對抄寫的工作並不是很滿意：他得替擁有哈佛MBA學歷，卻連幾個完整詞句都講不出來的傢伙們擔任速記員，這可不是什麼值得驕傲的事。

▲湯瑪斯的墓碑，願他的靈魂得到安息。

「放棄抄寫工作後，我前去就讀現在正夯的法律系，還喜歡上壽司與品酒。」比爾表示，「父親是一位樂觀的人，優秀的演說家，有時候還是一位詩人，文字的自修者。然而父親沒受過完整教育，躁鬱症迫使他必須永遠對抗內心的沮喪情緒。父親最後淪落到居住車內，替日進斗金的大人物抄寫演說內容，他認為自己應該有更好的際遇。」

當然，湯瑪斯的際遇遠比比爾的描述還要複雜。或許比爾只是感到愧疚：他為了念大學而離開居住車，而父親還是繼續住在居住車內，做著他不怎麼喜歡的抄寫工作。他沒有幫助父親脫離困境，這個念頭讓比爾內疚不已。

「父親之所以喜歡文明帝國，或許是因為在那種狀況下，他實在沒有其他事情可以做。」比爾難過地說，「也許他想趁著工作之餘放鬆心情，經營一個偉大的文明。但是我不得不相信，他喜歡駕馭文明，喜歡擺脫現實世界的束縛，即使這不過是一場遊戲。」

比爾坐在父親的電腦前面，望著父親的遊戲存檔，這是湯瑪斯數千小時的遊戲成果。從客觀的角度來看，這些存檔只是微不足道的電磁紀錄；可是對比爾而言，這是父親多年累積的成果，一種無可取代的紀錄。

「我做了一份電子表格，將父親的遊戲進度細節記錄下來。」比爾說，「其實我也有自己的遊戲存檔，但是我不知道該怎麼處置他們。那些存檔靜靜待在硬碟的某個角落，直到硬碟壞掉，或是被我遺忘。我很少讀取以前的存檔，畢竟我沒有理由回頭看我以前怎麼玩《質量效應》，或是重新檢視《XCOM》的進度。我無法忍痛將存檔刪除，即使我知道這些存檔幾乎沒有任何用處。好幾年前，我的姊妹告訴我，我的《精靈寶可夢：金》存檔損壞，整個進度付諸流水，我頓時感到一陣失落，儘管我覺得這種行為很傻氣。」

比爾認為遊戲存檔是一種回憶，可以證明自己玩過那款遊戲，而不只是在螢幕前面蹉跎光陰。遊戲存檔是我們存在的證據，雖然我們無法將數千小時的遊戲時數轉換成某種具體的事物。或許有朝一日，我們可以帶著好奇的心情，回頭檢視過去建設文明的過程、與外星人的激戰場面，以及《闇龍紀元》的命運抉擇。當年的激情不復存在，只剩回憶的點滴盪漾在心頭。

「很遺憾地，父親的遊戲存檔對我並沒有任何特別的意義。」比爾表示，「這幾年來，我沒有再跟父親一起玩遊戲，與父親沒有共同的遊戲回憶，他建設的帝國也沒有和我產生任何聯繫。在這之前，我甚至不知道父親留下這麼多的存檔。是不是因為文明帝國4是父親引以為傲的遊戲，才留下這麼多的存檔？父親把所有紀錄都保存下來了嗎？還是說父親只是想保留近幾個月的紀錄，讓他有朝一日可以回來繼續完成他的偉業呢？」

根據Steam的紀錄，湯瑪斯最後一次執行文明帝國4的時間為2016年4月29日，在他去世的兩天以前。湯瑪斯最後的進度還在他的電腦裡嗎？他順利破關了嗎？比爾的姊妹告訴他說，她將來可能會登入父親的Steam帳號，讀取父親的存檔，接續父親建設文明的使命。比爾很欣賞她的想法，幫助壯志未酬的偉人，接替對方完成未竟之功，這種象徵主義的念頭很合比爾的胃口。吾王駕崩，女王萬歲。

比爾依然不知道該怎麼處理父親的遊戲進度。將那些進度放在原地，永遠不再翻出來看？比爾覺得這麼做似乎不夠合理。湯瑪斯已經去世了，如果他還在世，他可能選擇將這些存檔刪除。若湯瑪斯不認為這些存檔重要到必須保留，他的家人就沒有理由替他保留。可是比爾沒辦法刪除父親的存檔，這些存檔是湯瑪斯4600多小時的心血，比爾不想輕易刪除他們。

「假如你的父親打造一架模型飛機，修復一輛老舊的車，或是繪出一幅圖畫，你會選擇保留某些他的創造物，對吧？」比爾說，「或許這些創造物不是很優良，被棄置在閣樓內積灰塵，甚至被封存在倉庫的箱子內。但是你有時候還是會將他們找出來，欣賞他們的模樣，想像父親當年塑造他們的情景。這些創造物會提醒你：是的，你的父親曾經存在過，他不是你的想像。你或許會將這些玩意拿給你的孩子欣賞，讓孩子與從未見過面的祖父產生聯繫。」

講是這麼講，比爾不認為自己有機會向孩子展示湯瑪斯的遊戲存檔。他的孩子無法駕馭祖父遺留的文明，不能理解祖父曾經投注過什麼樣的心血，甚至無法想像祖父的願景。況且湯瑪斯的遺產不只是遊戲存檔而已，他留下了小木槌，舊的戰爭遊戲，舊的龍與地下城人物資料表，以及許多文字模擬遊戲的書籍。

比爾手上有一本聖經，這是湯瑪斯在他8歲時送他的禮物，封面寫著兩句提摩太後書2:15的內容。湯瑪斯的字體工整，和比爾的蝌蚪字體截然不同。

『你當竭力在神面前得蒙喜悅，做無愧的工人，按著正意分解真理的道……』

▲海軍與空軍是拓展文明的致命武器。

「我用不到這些存檔，但也不會將他們刪掉。」比爾說，「6年以來總共4600多小時，將近每星期15小時，與一份兼職的工作時數差不多，真的是很多時間。父親的遊戲時數這麼多，明顯是躁鬱與沮喪的徵狀。或許我應該將這些存檔刪掉，因為他們正是父親生活不快樂的證據。若一個人擁有充實的生活，就不應該有這麼長的遊戲時數。」

比爾還沒有－或是不應該－決定要怎麼處分父親的遊戲存檔，至少不是現在要做決定。或許得等幾個月，當比爾弄清楚父親的思維後，比爾才會決定該怎麼做。

「我的妻子是一位數位媒體畫家，善於處理這類的資料。或許我該委託她幫我將這些資料變成數位圖畫，諸如此類。也許我可以欣賞這些數位圖畫，用大膽的標題做文章，歌頌父親在遊戲中的豐功偉業。」比爾笑著說，「如果父親看到我這麼做，他大概會認為我是在浪費時間，然後要我省下這些功夫去念書，或是把精力用在其他更有意義的地方上。」

▲聖保羅，偉大的先知降臨了！

湯瑪斯離開了，留下許多雜務等待家族替他處理，像是扔掉他的便條，或是關閉他的臉書帳號。比爾得決定該怎麼做，他得重新排列家族的硬碟，將與湯瑪斯有關的內容整理一番。人還是得繼續生活下去，就算湯馬斯已經辭世，他的家族也不該因此永遠牽腸掛肚。

長遠來看，湯瑪斯的遊戲存檔的命運並不是特別重要。湯瑪斯以其他方式留下了遺產，比爾可以用許多方式懷念他的父親。湯瑪斯的遺產不只是遊戲的電磁紀錄，還有許多用筆墨無法形容的東西，比遊戲存檔更多的東西。湯瑪斯的故事已經畫下句點，但是他的精神卻活在比爾與親友的心中，不斷延續下去。

（比爾．寇伯利是一位法律系學生與業餘作家，現在與妻子和兩隻愛犬一起住在明尼蘇達州的明尼阿波里斯市。）

另類遺產

咁撚長 點睇啊
有無總結

free mason

日系game save就不會有這種新聞描述

文明帝國真係好撚正

一局玩幾百個鐘

呢類打機唔為show off賺錢嘅人，唔知點解有種尊敬嘅感覺

小岡

屌你仲諗住會講佢老豆個國起成點
點樣啟發個仔
水蛇春咁長

共濟會

你不懂何謂Gamer的浪漫。

睇標題以為HxH

篇文冇講過個存檔有乜

遊戲存檔：一位父親留給孩子的遺產

我都以為係

很遺憾地，父親的遊戲存檔對我並沒有任何特別的意義。

篇文廢話多到 睇到呢句先知哂時間

+1

睇曬 有個咁嘅老豆真好

以前有一單話係老豆玩賽車game time attack留低既save record

個仔可以同老豆record既ghost車繼續一齊玩

諗起之前嗰單

賽車game 老豆留左record

個仔唔破佢

好sad

每個人死後都會留一份自己既存檔去 Akashic records.

等唔到Nintendo Switch

睇完覺得好sad

可能佢老豆就係貪文明4去到後期一round要等半個鐘，抄完一份稿岩岩又可以開始下一round

唔講已經篇文係比爾寫
其實係咪？

我都有睇過呢單，好sad

呢篇文邊撚個寫
反反覆覆 又長又寢
屌啦星 以為你開新一段
點撚知又覆述一次前文

我會留好多av比我個仔做遺產（如果有仔既話

成段文有一半唔撚關事

點解
係你睇錯定我有問題

剛富力士

一半都比多啦

屌那星
寫果條友智商應該有問題
組織篇文都未識就學人寫文
搞到篇九唔撚搭八

垃圾文
煩撚到仆街

篇文寫得衰過content farm同新浪d飛機文

睇左三分一覺得唔對路
咁撚長咁多廢話

長氣到仆街，仲要勁多唔關事嘅野

睇哂

其實睇完都唔知佢寫乜
係唔係翻譯問題

之前睇過一單又係咁上下，係個老豆留左隻賽車Game,個仔玩既時候見到佢老豆之前架車紀錄既影子倍佢一齊玩

我玩civ5總時數過2000個鐘，仲以為自己好癲，點知條鬼佬係我兩倍

台灣人又話自己中文勁過香港人既？d 文筆